# Контейнеры (Коллекции)

* Структура данных - конркетный способ организации и хранения данных (например, переменная или массив).

* Коллекция - набор элементов, абстрактный тип данных.

- Положить элемент
- Удалить элемент
- Проверить наличие элемента
- Получить размер

* Список - разновидность коллекции, которая предполагает наличие порядкового номера у каждого элемента (первый, второй, третий и т.д.)

- Получить элемент по его номеру
- Удалить элемент по индексу

* Множество - разновидность коллекции, которая предполагает уникальность всех элементов.

* Карта (словарь, Map, Dictionary, ассоциативный массив) - набор данных, представляющий собой пары <ключ>-<значение>, где ключом может быть элемент любого типа, все ключи - уникальные. Обычный массив - частный случай Map, где ключом является целое число (индекс).

* При реализации `Map` нужно понимать, как превраить любой тип ключа в число, и использовать массив в качестве основы для `Map`.

* Задача -> любой тип преобразовать в целое число (индекс массива).

* Хеширование - преобразование одной последовательности бит в другую последовательность бит.

* Идеальная хеш-функция - когда одному элементу множества `A` можно сопоставить ровно один элемент множества `B`. (взаимно однозначное сопоставление - `биекция`).

* В Java в принципе невозможно реализовать идеальную хеш-функцию, потому что в Java тип числа (int) - ограничен. Поэтому в Java всегда будет возникать коллизия, когда разные объекты будут отображаться в одно и то же число. Задача разработчика написать такую хеш-функцию, которая будет максимально минимизировать коллизии.

* Хеш-код в классе `String`

```JAVA
public int hashCode() {
	//...
            for (int i = 0; i < value.length; i++) {
                h = 31 * h + val[i];
            }
    //...
    }
```

```
77, 97, 114, 115, 101

((((((((0 + 77) * 31) + 97) * 31) + 114) * 31) + 115) * 31) + 101) = 

((((((((0 + 77) * 31) + 97) * 31) + 114) * 31) + 115) * 31) + 101 =

(((((((77 * 31) + 97) * 31) + 114) * 31) + 115) * 31) + 101 = 

(((((77 * 31 * 31 + 97 * 31 + 114) * 31) + 115) * 31) + 101 = 

((((77 * 31 * 31 * 31 + 97 * 31 * 31 + 114 * 31 + 115) * 31) + 101 = 

77 * 31 * 31 * 31 * 31 + 97 * 31 * 31 * 31 + 114 * 31 * 31 + 115 * 31 + 101 = 

77 * 31^4 + 97 * 31^3 + 114 * 31^2 + 115 * 31^1 + 101 * 31^0

n = 5

Hash = SUM(v[i] * 31^(n - 1 - i)), i = 0...n
```

- учитывает наличие всех символов
- учитывает позиции символов
- у нее есть множитель - простое число

Теперь для других типов:
- Integer -> hashCode(Integer) -> Integer
- Boolean -> hashCode(Boolean) -> 1231, 1237
- Char -> hashCode(Char) -> Code of Char

...

Для произвольного класса Хеш-код переопределяем по следующему правилу:

1. Учитываем поля класса
2. Поля могут быть либо примитивными, либо ссылочными
3. Если поле примитивное, то у него есть Хеш-код, а если ссылочное - пользуемся функцией Хеш-кода (int hashCode())
4. Складываем все хеш-коды полей, домножая на простое число.

* Для того, чтобы урезать hashCode до размеров массива, можно воспользоваться конъюнкцией. Например,

```
123 & 13 -> 

1111011
0001101
-------
0001001
```

* Но, важно учитывать, если размер массива, например - 10 (индексы от 0 до 9), то:

```
 ********
&00001001
---------
     0000
     1000
     0001
     1001
```

## Реализация коллекций

### ArrayList 

- список на основе массива.

Плюсы:
- очень быстрый доступ к элементу по его номеру

Минусы:
- тяжело добавлять в начало
- ограниченный размер

### LinkedList 

- список на основе узлов

Плюсы:
- удобное добавление в начало и конец
- неограниченный размер

Минусы:
- очень медленный доступ по номеру